@inproceedings{Zock-Schwab:RLTLN:2014,
    author = "Zock, Michael and Schwab, Didier",
    title = "Stocker des Mots ne Garantit nullement leur Acc\`es",
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "33-41",
    note = "",
    abstract = "L'objectif de ce papier est double : (a) montrer que le stockage ou la m\'emorisation d'une forme lexicale ne garantit nullement son acc\`es ou sa disponibilit\'e, et (b) d\'ecrire les \'etapes n\'ecessaires pour construire une ressource susceptible d'aider les r\'edacteurs \`a trouver le mot bloqu\'e sur le bout de leur langue (ou de leur plume). Pour v\'erifier le premier point, nous avons r\'ealis\'e une petite exp\'erience en comparant deux ressources pour voir si elles nous permettaient de trouver le terme recherch\'e (mot cible) et si l'acc\`es \'etait facile. Les ressources en question sont WordNet, ou plut\^ot une version \'etendue, eXtended WordNet (xWN) et Wikipedia (WP), converti par nous en une ressource lexicale, nomm\'ee WordFinder (WF). Il s'av\`ere que cette derni\`ere ressource permet g\'en\'eralement \`a trouver assez rapidement le terme recherch\'e, alors que xWN y \'echoue souvent, ou lorsqu'il y parvient, l'\'el\'ement en question se trouve assez loin dans la liste des candidats. Ceci para{\^\i}t surprenant dans la mesure o\`u les deux ressources 'poss\`edent' le m\^eme vocabulaire. Cependant la situation devient vite assez claire lorsqu'on regarde les liens entre les mots (l'index ou l'organisation lexicale) des deux ressources. Contrairement \`a WN, WF contient beaucoup de liens syntagmatiques (caf\'e-noir ; caf\'e-Br\'esil ; caf\'e-Starbucks,...), permettant de ce fait d'acc\'eder au mot cible par un bien plus grand nombre de mots source. Ayant montr\'e que 'stockage' n'implique pas forc\'ement 'acc\`es' ou disponibilit\'e, nous pr\'esentons ensuite une feuille de route, esquissant les \'el\'ements \`a \'elaborer pour construire une ressource susceptible d'aider des r\'edacteurs \`a trouver le mot bloqu\'e sur le bout de la langue. La construction de notre future ressource est bas\'ee sur les raisonnement suivants. L'acc\`es lexical consiste essentiellement \`a localiser un \'el\'ement parmi l'ensemble des formes lexicales stock\'ees dans la ressource lexicale (dictionnaire). Comme il est d\'eraisonnable de chercher le mot cible parmi l'ensemble des formes stock\'ees, nous proposons de d\'ecomposer ce processus en deux \'etapes. Dans un premier temps nous essayons de r\'eduire l'espace initial \`a un ensemble plus petit. A cette fin on pr\'esentera tous les mots directement associ\'es au(x) mot(s) source (l'entr\'ee), mot(s) disponible(s), et mot(s) auquel(s) on pense spontan\'ement en cherchant la cible. Dans un deuxi\`eme temps on essayera de guider l'utilisateur en lui pr\'esentant une version structur\'ee des mots obtenus lors de la phase pr\'ec\'edente. Pour atteindre ce dernier objectif il faut donc structurer la liste des mots, ce qui veut dire, qu'il faut former des groupes (clusters) auxquels on donne des noms (arbre cat\'egoriel). Le d\'efi ici est de nommer ces groupes, parce que c'est sur cette base (le nom de ces cat\'egories) que l'utilisateur d\'ecidera dans quelle direction aller pour chercher le mot dans un 'paquet' particulier.",
    keywords = "Acc\`es lexical, WordNet, Wikip\'edia, WordFinder, groupement par cat\'egorie, navigation assist\'ee.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/6.pdf"
}
